<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="PKS_006">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME/>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Hồng</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="PKS_006.006">
			<PAGE ID="PKS_006.006.001">
				<STC ID="PKS_006.006.001.001">
					<C>後为华阳夫人嗣 夫人楚人 因改名子 楚也 庄襄王为秦质子於赵</C>
					<V>Thủy Hoàng là con của Trang Tương Vương nước Tần .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.002">
					<C>有娠而献於子楚 生始皇 以秦昭王四十八年正月生於 邯郸 及生</C>
					<V>Trang Tương Vương làm con tin của Tần ở nước Triệu, thấy người thiếp của Lữ Bất Vi, thích, nên lấy, sinh Thủy Hoàng, vào tháng giêng năm thứ 48 đời Tần Chiêu Vương, ở Hàm Đan, đặt tên là Chính, họ Triệu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.003">
					<C>年十 三岁 庄襄王死 政代立为秦王 当是之时</C>
					<V>Khi lên 13 tuổi, Trang Tương Vương chết, Chính thay, được lập làm Tần Vương (-247 trước công nguyên).</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.004">
					<C>秦地已并巴、蜀、汉 中 越宛有郢 置南郡矣 北收上郡以东</C>
					<V>Lúc bấy giờ Tần đã thôn tính các đất Ba, Thục, Hán Trung, Việt, Uyển, lại có đất Sính, ở đấy đặt Nam Quận.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.005">
					<C>有河东、太原、上党郡 东至荥阳 灭二周 置三川郡</C>
					<V>Miền bắc lấy Thượng Quận trở về phía đông, gồm có các quận Hà Đông, Thái Nguyên, Thượng Đảng, phía đông đến Huỳnh Dương, diệt hai nhà Chu, đặt quận Tam Xuyên.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.006">
					<C>李斯为舍人 ◇集解文颖曰：“主厩 内小吏官名 或曰待从宾客谓之舍人也 ”蒙骜、王齮、◇集解徐广曰：“一 作‘龁’</C>
					<V>Lữ Bất Vi làm thừa tướng được cấp mười vạn hộ làm đất phong, hiệu là Văn Tín Hầu, mời các tân khách du sĩ để lo việc lấy thiên hạ, Lý Tư là xá nhân của Bất Vi.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.007">
					<C>将军蒙骜攻魏氏篸、有诡 ◇集解徐广 曰：“篸音场 ”○索隐音暢 魏之邑名</C>
					<V>Bọn Mông Ngao, Vương Ỷ, Biểu Công làm tướng ... .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.008">
					<C>又定州唐县东北五十四里有孤山 盖都山也 帝王纪云望尧母 庆都所居 张晏云尧山在北</C>
					<V>Tần sai tướng quân Vương Bôn đi qua phía nam nước Yên đánh Tề bắt được vua Tề là Kiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.009">
					<C>字 按：汉书嫪氏出邯郸 王劭云“贾侍中说秦始 皇母予嫪毐淫坐诛 故世人骂淫曰‘嫪毐’也”</C>
					<V>Tần lần đầu tiên thôn tính được thiên hạ, ra lệnh cho thừa tướng và ngự sử như sau: &quot;Trước đây vua Hàn nộp đất, hiến dâng ấn tín, xin làm bầy tôi ở hàng rào giậu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.010">
					<C>汉书云文曰“昊天之命皇帝寿昌” 按：二文不同 汉书元后传云王莽令 王舜逼太后取玺 王太后怒</C>
					<V>Được ít lâu, vua Hàn bội ước, hợp cùng với Triệu và Ngụy phản lại nước Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.011">
					<C>桓齮为将军 齐、赵来置酒 齐人茅焦说秦王曰：“秦方以天 下为事 而大王有迁母太后之名</C>
					<V>Vua Triệu sai thừa tướng là Lý Mục đến giao ước ăn thề, cho nên ta cho con của vua Triệu đang làm con tin ở Tần về.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.012">
					<C>故兴兵诛之 得其王 赵公子嘉乃自立为代王 故举兵击灭 之</C>
					<V>Công tử nước Triệu là Gia lại tự lập làm Đại vương cho nên ta đem quân đánh và tiêu diệt.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.013">
					<C>魏王始约服入秦 已而与韩、赵谋袭秦 秦兵吏诛 遂破之</C>
					<V>Vua Ngụy lúc đầu giao ước phục tùng sát nhập vào Tần, được ít lâu, lại bàn mưu với các nước Hàn, Triệu đánh úp nước Tần, nhưng bị quân quan của Tần giết chết và đánh tan.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.014">
					<C>荆 王献青阳以西 ◇集解汉书邹阳传曰：“越水长沙 还舟青阳 ”张晏 曰：“青阳</C>
					<V>Vua nước Kinh hiến đất đai từ Thành Dương về phía tây, được ít lâu lại phản lời ước, đánh Nam Quận của ta, cho nên ta đem binh tiêu diệt, bắt được vua Kinh, sau đó binh định đất Kinh.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.015">
					<C>击我南 郡 故发兵诛 得其王 遂定其荆地</C>
					<V>Ta sai quân đánh cầm tù vua Tề, bình định đất Tề .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.016">
					<C>今名号不更 无以称成功 传後世 其议 帝号</C>
					<V>Nay nếu không thay đổi danh hiệu thì không sao xứng với cái công lao đã làm được và truyền cho đời sau.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.017">
					<C>”皆曰：“昔者五帝地方千里 其外侯服夷 服诸侯或朝或否 天子不能制 今陛下◇集解蔡邕曰：“陛</C>
					<V>Thừa tướng là Vương Quán, ngự sử đại phu Phùng Kiếp, đình úy Lý Tư đều tâu: - Ngũ Đế ngày xưa đất chỉ vuông ngàn dặm, ngoài ra là đất đai của chư hầu và của man di, họ vào chầu hay không thiên tử cũng không cai quản được.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.018">
					<C>诛残贼 平定天下 海内为郡县 □正义郡</C>
					<V>Nay bệ hạ dấy nghĩa binh, giết bọn tàn ác và nghịch tặc, bình định được thiên hạ, bốn biển thành quận và huyện, pháp luật và mệnh lệnh đều thống nhất ở một nơi, từ thượng cổ đến nay chưa hề có, Ngũ đế đều không bằng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.019">
					<C>当人皇也 而封禅书云“昔者太帝使素女鼓 瑟而悲” 盖三皇已前称泰皇 一云泰皇</C>
					<V>Bọn thần liều chết xin dâng tôn hiệu của nhà vua là &quot;Thái Hoàng&quot;, mệnh ban ra gọi là &quot;chế&quot;, lệnh ban ra gọi là &quot;chiếu&quot;, thiên tử tự xưng gọi là &quot;trẫm&quot; .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.020">
					<C>王为‘泰皇’ 命为‘制’ 令为‘诏’ ◇集解蔡邕 曰：“制书</C>
					<V>Nhà vua nói: - Ta bỏ chữ &quot;Thái&quot;, lấy chữ &quot;Hoàng&quot;, thêm chữ &quot;Đế&quot;, của những vị đế thời thượng cổ hiệu gọi là Hoàng Đế còn những điều khác thì như lời các khanh tâu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.021">
					<C>汉因而 不改 ”王曰：“去‘泰’ □正义去音丘吕反 著‘皇’</C>
					<V>Một tờ &quot;chế&quot; nói: - &quot;Trẫm nghe nói thời Thái Cổ có hiệu nhưng không có hiệu bụt .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.022">
					<C>二世三世至于万世 传 之无穷 ”古 释浦始皇推终始五德之传 ◇集解郑玄曰：“音亭传</C>
					<V>Trẫm là Thủy Hoàng Đế, các đời sau cứ theo số mà tính: Nhị Thế, Tam Thế đến Vạn Thế truyền mãi không cùng&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.023">
					<C>申证反 秦以周为火德 能灭火者水也 故称从其所不胜於秦</C>
					<V>Thủy Hoàng xét việc năm đức lần lượt thay đổi nhau nên cho nhà Chu được &quot;hỏa đức&quot; nhà Tần thay đức nhà Chu thì phải theo cái đức mà &quot;hỏa&quot; không thắng được.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.024">
					<C>朝贺皆自十月朔 □正义周以建子之月为正 秦以建亥之月为正 故 其年始用十月而朝贺</C>
					<V>Từ nay &quot;thủy đức&quot; bắt đầu: đổi đầu năm, việc triều cống, chúc mừng đều bắt đầu từ mồng một tháng 10.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.025">
					<C>唯上幸许 ”始皇下其议於群臣 群臣 皆以为便 廷尉李斯议曰：“周文武所封子弟同姓甚众</C>
					<V>Các quan đều cho là tiện, nhưng đình úy Lý Tư nói: - Vua Văn Vương, Vũ Vương nhà Chu phong con em cùng họ làm vua rất nhiều, nhưng về sau dòng họ càng ngày càng xa, họ đánh lẫn nhau, xem nhau như thù.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.026">
					<C>然後属疏 远 相攻击如仇雠 诸侯更相诛伐 周天子弗能禁止</C>
					<V>Chư hầu càng giết nhau, đánh nhau, thiên tử nhà Chu không làm sao ngăn cấm được.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.027">
					<C>铸铜人十二 各重二十四万斤 汉世在长乐宫门 ”魏 志董卓传云：“椎破铜人十及锺鐻</C>
					<V>Mở một bữa tiệc lớn, thu tất cả binh khí trong thiên hạ tập hợp ở Hàm Dương, đúc làm chuông, giá chuông và mười hai người bằng kim khí mỗi người nặng 1000 thạch, đặt ở trong cùng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.028">
					<C>”南至北乡户 ◇集解吴都赋曰：“开北户以向 日 ”刘逵曰：“日南之北户 犹日北之南户也</C>
					<V>Đất đai chạy dài phía đông đến biển và đất Triều Tiên, phía tây đến Lâm Thao, Khương Trung, phía nam đến miền cửa nhà quay mặt quay mặt về hướng bắc , phía bắc lấy Hoàng Hà làm biên giới và men theo Âm Sơn đến tận Liêu Đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.029">
					<C>徙天下豪富於咸阳十二万户 诸庙及章台、上林皆在渭南 秦每 破诸侯 写放其宫室</C>
					<V>Sai dời các nhà hào phú trong thiên hạ đến Hàm Dương tất cả mười hai vạn nhà.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.030">
					<C>作之咸阳北阪上 ◇集解徐广曰：“在长安西北 汉武时别名渭城 ”□正义今咸阳县北阪上</C>
					<V>Các miếu cũng như điện Chương Đài vườn Thượng Lâm đều ở phía Nam sông Vị.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.031">
					<C>南临渭 自雍门◇集解徐广 曰：“在高陵县 ”□正义今岐州雍县东 以东至泾、渭</C>
					<V>Mỗi khi lấy được chư hầu, Tần thường vẽ lại các cung nhất của nước đó rồi dựng lên ở phía bắc Hàm Dương, phía nam các cung điện này nhìn ra sông Vị.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.032">
					<C>庙记云：“北至九颙、甘泉 南至长 杨、五柞 东至河 西至汧渭之交</C>
					<V>Từ cửa Ung Môn đến cửa đông sông Kinh, sông Vị, các điện, các cung thất, các đường phúc đạo và các đường gác liền nhau.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.033">
					<C>□正义括地志云：“鸡头山在成州上禄县东北二十里 在京西 南九百六十里 郦元云盖大陇山异名也 後汉书隗嚣传云‘王莽塞鸡头’</C>
					<V>Năm thứ 27, Thủy Hoàng đi tuần Lũng Tây, Bắc Địa, ra khỏi núi Kê Đầu Sơn đi qua Hồi Trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.034">
					<C>括地 志云：“黄县故城在莱州黄县东南二十五里 古莱子国也 牟平县城在黄县南百 三十里 十三州志云牟平县古腄县也</C>
					<V>Năm thứ 28, Thủy Hoàng đi về phía đông đến các quận và các huyện, lên núi Trâu Dịch, dựng đá cùng các nho sinh nước Lỗ bàn việc khắc vào đá để ca tụng công đức nhà Tần và bàn việc phong thiện .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.035">
					<C>□正义括地志云：“密州诸城县东南百七十里有琅邪台 越王句践观台也 台西北十里有琅邪故城 吴越春秋云：‘越王句践二十五年</C>
					<V>Ở phía tây bắc, đánh đuổi Hung Nô từ Du Trung dọc theo sông Hoàng Hà đi về đông đến Âm Sơn tất cả 31 huyện, xây thành trên sông Hoàng Hà để làm giới hạn,.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.036">
					<C>无不臣者 功盖五 帝 泽及牛马 莫不受德</C>
					<V>Cấm không được thờ .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.037">
					<C>臣请史官非秦记皆烧之 非博士官所职 天下敢 有藏诗、书、百家语者 悉诣守、尉杂烧之</C>
					<V>Thần xin đốt tất cả các sách sử, trừ những sách sử của nhà Tần .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.038">
					<C>对也 以古非今者族 吏见知不举者与同罪</C>
					<V>Quan lại biết mà không tố cáo, thì cũng bị tội.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.039">
					<C>令下三十日不烧 黥为城旦 ◇集解如淳 曰：“律说‘论决为髡钳 输边筑长城</C>
					<V>Lệnh ban ra trong ba mươi ngày không đốt sách thì khắc vào mặt cho đi thú để xây và canh giữ Trường Thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.040">
					<C>若欲有学法令 ◇集解徐广 曰：“一无‘法令’二字 ”以吏为师</C>
					<V>Ai muốn học pháp luật thì thờ quan lại làm thầy.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.041">
					<C>”制曰：“可 ”斋 集解三十五年 除道</C>
					<V>Chế của nhà vua nói: &quot;Được&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.042">
					<C>”堑山堙谷 直通之 於是始皇以为 咸阳人多 先王之宫廷小</C>
					<V>Thủy Hoàng cho rằng ở Hàm Dương người thì đông mà cung đình các vua trước thì nhỏ, nói: - Ta nghe vua Văn Vương nhà Chu đóng đô ở đất Phong và Vũ Vương đóng đô ở Cảo, miền giữa Phong và Cảo là đô của đế vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.043">
					<C>在雍州长安县西北一十四里 ”按：宫 在上林苑中 雍州郭城西南面 即阿房宫城东面也</C>
					<V>Xung quanh sai làm đường gác từ dưới điện chạy thẳng cho đến đỉnh núi Nam Sơn.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.044">
					<C>故云下可建五丈 之旗也 阿房 後为宫名 □正义三辅旧事云：“阿房宫东西三里</C>
					<V>Vì cung này gần cung thất nhà vua cho nên thiên hạ gọi nó là cung A Phòng .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.045">
					<C>未能恬倓 原上所居宫毋令人知 然 后不死之药殆可得也 ”於是始皇曰：“吾慕真人</C>
					<V>Vua đến đâu nếu có kẻ nào nói nơi nhà vua ở thì bị tội chết&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.046">
					<C>悉於咸阳宫 主 病侯生◇集解说苑曰：“韩客侯生也 ”卢生相与谋曰：“始皇为人 天性刚戾自用</C>
					<V>Hầu Sinh và Lư Sinh bàn nhau: - Thủy Hoàng tính khí bướng bỉnh, gàn dở, chỉ nghe theo mình.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.047">
					<C>起诸侯 并天下 意得欲从 以为自古莫及己</C>
					<V>Xuất thân là chư hầu, thâu tóm cả thiên hạ, ý chí tự đắc, muốn gì được nấy, tự cho rằng từ xưa đến nay, không ai bằng mình, chuyên dùng bọn pháp quan.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.048">
					<C>丞相诸大臣皆受成 事 倚辨於上</C>
					<V>Thừa tướng và các quan đại thần đều nhận được những điều đã quyết định xong còn việc làm là ở nhà vua.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.049">
					<C>”於是乃亡去</C>
					<V>Hai người bèn bỏ trốn.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.050">
					<C>始皇闻 亡 乃大怒曰：“吾前收天下书不中用者尽去之 悉召文学方术士甚 众 欲以兴太平</C>
					<V>Thủy Hoàng nghe nói họ bỏ trốn thì nổi giận, nói: -Trước đây ta thu các sách trong thiên hạ, sách nào không dùng được thì bỏ đi, sai triệu tập tất cả những người có văn học và những phương sĩ, thuật sĩ rất đông muốn làm cho thiên hạ thái bình.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.051">
					<C>方士欲练以求奇药 ◇集解徐广曰：“一云‘欲以练 求’ ”今闻韩众□正义音终 去不报</C>
					<V>Ta triệu tập bọn thuật sĩ là muốn họ tìm thuốc lạ, nay nghe nói bọn Hầu Sinh chúng bỏ đi không báo với ta, bọn Từ Phúc làm tốn kém hàng ức vạn, nhưng cuối cùng vẫn không được thuốc, ngày ngày chỉ nghe chúng nói nhau về việc tham lợi riêng của chúng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.052">
					<C>诸生在咸阳者 吾使人廉问 或 为訞言以乱黔首 ”於是使御史悉案问诸生</C>
					<V>Thủy Hoàng sai chôn sống tất cả ở Hàm Dương, báo cho thiên hạ biết để làm răn.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.053">
					<C>◇集解徐广曰：“表云徙於北河、榆中 耐徙三处 拜爵一级 ”始皇长 子扶苏谏曰：“天下初定</C>
					<V>Con cả của Thủy Hoàng là Phù Tô can: - Thiên hạ mới được bình định.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.054">
					<C>诸生皆诵法孔子 今上皆 重法绳之 臣恐天下不安 唯上察之</C>
					<V>Các nho sinh đều học theo Khổng Tử nay bệ hạ dùng theo pháp luật nặng để trói buộc họ thì thần sợ thiên hạ không yên, xin bệ hạ nghĩ đến điều đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.055">
					<C>”始皇怒 使扶苏北监蒙恬於 上郡 □正义括地志云：“上郡故城在绥州上县东南五十里 秦之上郡城 也</C>
					<V>Thủy Hoàng nổi giận sai Phù Tô đi lên miền bắc để giám sát Mông Điềm ở Thượng Quận.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.056">
					<C>”知 解徐三十六年 荧惑守心 有坠星下东郡</C>
					<V>Năm thứ 36, sao Huỳnh hoặc ở vào khu vực của sao Tâm, có ngôi sao rơi xuống Đông Quận.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.057">
					<C>至地为石</C>
					<V>Khi rơi xuống đất thì thành đá.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.058">
					<C>◇集解徐广 曰：“表云石昼陨 ”黔首或刻其石曰“始皇帝死而地分” 始皇闻 之</C>
					<V>Có bọn &quot;đầu đen&quot; khắc vào đá: &quot;Thủy Hoàng chết thì đất bị chia&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.059">
					<C>秋 使者从关东夜过华阴平舒道 □正义括地志 云：“平舒故城在华州华阴县西北六里 水经注云‘渭水又东经平舒北</C>
					<V>Mùa thu, sứ giả đang đêm từ Quan Đông đi qua Hoa Âm trên đường bình thư.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.060">
					<C>”有人持璧遮使者曰：“为吾遗滈池君 ”◇集解服虔曰：“水神 也 ”张晏曰：“武王居镐 镐池君则武王也</C>
					<V>Có người cầm ngọc bích chặn đường sứ giả mà nói: - Ông làm ơn đưa viên ngọc cho Hạo Trì.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.061">
					<C>”因言曰：“今年祖龙死 ”◇集解苏林 曰：“祖 始也 龙</C>
					<V>Thủy Hoàng nín lặng hồi lâu nói: - Quỷ núi chẳng qua chỉ biết việc xảy ra trong một năm mà thôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.062">
					<C>”服虔曰：“龙 人之先象也 言王 亦人之先也 ”应劭曰：“祖</C>
					<V>Khi vào cung nói: - Tổ Long đó là tổ tiên của người .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.063">
					<C>十一月 行至云梦 望祀虞舜於九疑山 □正义括地志云：“九疑山在永州唐兴县东南一百里</C>
					<V>Tháng 11, đi đến Vân Mộng, tế vua Thuấn ở núi Cửu Nghi, đi thuyền qua sông Trường Giang xem Tích Kha vượt qua bãi ngoài biển, qua Đan Dương đến Tiền Đường, đi đến Chiết Giang gặp lúc sóng to nên đi về phía tây một trăm hai mươi dặm, qua sông ở nơi dòng sông hẹp, lên Cối Kê tế vua Vũ, nhìn ra biển Nam Hải khắc công đức nhà Tần .</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.064">
					<C>当除去 而善神可致 ”乃令入 海者赍捕巨鱼具 而自以连弩候大鱼出射之</C>
					<V>Nhà vua bèn sai người ra biển mang đồ bắt cá lờn, còn tự mình cũng làm nỏ bắn nhiều phát một lúc, chờ khi nào cá lớn xuất hiện thì bắn.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.065">
					<C>见巨鱼 射杀一鱼 遂并海 西 古 薄跽至平原津而病</C>
					<V>Đến Chi Phù thì thấy cá lớn, giết chết một con.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.066">
					<C>乃为玺书赐公子扶苏曰：“与丧会咸阳而 葬 ”书已封 在中车府令赵高◇集解伏俨曰：“主乘舆路车 ”行符玺 事所</C>
					<V>Khi bệnh càng nặng, nhà vua bèn viết thư đóng dấu của vua gửi đến công tử Phù Tô nói, &quot;Con về Hàm Dương với đám tang, và chôn cất ta ở đấy&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.067">
					<C>赵有沙丘宫 在钜鹿 武灵王之死处 ”□正义括 地志云：“沙丘台在邢州平乡县东北二十里</C>
					<V>Bức thư có dấu của nhà vua làm tin chưa giao cho sứ giả, thì ngày Bính dần, tháng bảy, Thủy Hoàng chết ở Bình Đài, thuộc đất Sa Khâu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.068">
					<C>胡亥私幸之 高乃与 公子胡亥、丞相斯阴谋破去始皇所封书□正义去 丘吕反 赐公子扶苏 者</C>
					<V>Triệu Cao bèn cùng công tử Hồ Hợi và thừa tướng Lý Tư âm mưu phá hủy bức thư của Thủy Hoàng gửi cho công tử Phù Tô, mà bịa đặt thành ra chuyện thừa tướng Lý Tư đã nhận được tờ chiếu của Thủy Hoàng ở Sa Khâu, trước khi chết bảo lập Hồ Hợi làm thái tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.069">
					<C>而更诈为丞相斯受始皇遗诏沙丘 立子胡亥为太子 更为书赐公 子扶苏、蒙恬 数以罪</C>
					<V>Lại làm một bức thư khác gửi cho công tử Phù Tô, và Mông Điềm kể tội hai người, ra lệnh cho hai người phải chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.070">
					<C>主 郦山行从直道至咸阳 发丧 太子胡亥袭位 为二世皇帝</C>
					<V>Thái tử Hồ Hợi lên nối nghiệp làm Nhị Thế Hoàng Đế.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.071">
					<C>九月 葬 始皇郦山 始皇初即位 穿治郦山</C>
					<V>Tháng 9, chôn Thủy Hoàng ở Ly Sơn.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.072">
					<C>出焉不 宜 ”皆令从死 死者甚众 葬既已下</C>
					<V>Số người chết rất nhiều.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.073">
					<C>群臣皆顿首言曰：“古者天子七庙 诸侯五 大夫三 虽万世世 不轶毁</C>
					<V>Quần thần đều dập đầu nói: - Ngày xưa thiên tử có bảy miếu, chư hầu có năm miếu, đại phu có ba miếu, tuy đến vạn đời cũng không bỏ cái lệ ấy.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.074">
					<C>以尊始皇 庙为帝者祖庙 皇帝复自称‘朕’</C>
					<V>Nhà vua lại tự xưng là &quot;trẫm&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.075">
					<C>”知 烙胝二世与赵高谋曰：“朕年少 初即位 黔首未集附</C>
					<V>Nhị Thế bàn với Triệu Cao: - Trẫm tuổi còn nhỏ mới lên ngôi, bọn &quot;đầu đen&quot; chưa theo.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.076">
					<C>今晏然不巡行 即见弱 毋以臣畜天 下</C>
					<V>Nay nếu trẫm để yên không tuần hành, tức là tỏ ra mình yếu, không làm cho thiên hạ thần phục.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.077">
					<C>”春 二世东行郡县 李斯从 到碣石</C>
					<V>Mùa xuân, Nhị Thế đi về hướng đông đến các quận, các huyện, Lý Tư đi theo đến Kiệt Thạch.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.078">
					<C>”丞相臣斯、臣去疾、◇集解徐广曰：“姓 冯 ”□正义去 丘吕反 御史大夫臣德昧死言：“臣请具刻诏书刻石</C>
					<V>Thừa tướng Lý Tư, Khứ Tật, ngự sử đại phu là Đức liều chết nói: - Chúng tôi xin khắc chiếu thư này ở khắp nơi, và khắc lên đá để cho sáng rõ.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.079">
					<C>”制曰：“可</C>
					<V>Chế đưa ra nói: &quot;Được&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.080">
					<C>”遂至辽东而还</C>
					<V>Nhị Thế đến Liêu Đông rồi trở về.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.081">
					<C>斋 令 於是二世乃遵用赵高 申法令</C>
					<V>Nhị Thế bèn theo mưu mô Triệu Cao, tăng thêm nhiều luật lệ mệnh lệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.082">
					<C>乃阴与赵高谋曰：“大臣不服 官吏尚彊 及诸公子必与我争</C>
					<V>Nhị Thế bàn mưu với Triệu Cao: - Các quan đại thần không phục, quan lại còn mạnh, các công tử thế nào cũng tranh nhau với ta.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.083">
					<C>为之柰何</C>
					<V>Bây giờ nên làm thế nào?</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.084">
					<C>”高曰：“臣固原言而未 敢也 先帝之大臣 皆天下累世名贵人也</C>
					<V>Triệu Cao nói: -Thần vốn muốn nói điều ấy đã lâu, nhưng chưa dám nói.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.085">
					<C>积功劳世以相传久矣 今 高素小贱 陛下幸称举 令在上位</C>
					<V>Các quan đại thần của tiên đế, đều là những người có danh tiếng và quyền quý đã mấy đời, công lao chồng chất truyền lại đời đời.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.086">
					<C>今上出 不因此时案郡县守尉有罪者诛之 上以振 威天下 下以除去上生平所不可者</C>
					<V>Nay bệ hạ đi ra, sao không nhân cơ hội này xét những người làm thú, làm uý trong các quận, các huyện, thấy người nào có tội thì giết đi, trước hết để ra oai với thiên hạ, sau đó để trừ những người bình sinh bệ hạ không thích.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.087">
					<C>今时不师文而决於武力 原陛下 遂从时毋疑 即群臣不及谋</C>
					<V>Trong lúc này không thể theo văn mà phải dùng võ lực để quyết định, xin bệ hạ theo thời mà làm đừng nghi ngờ gì và quần thần không được bàn bạc.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.088">
					<C>明主收举馀民 贱者贵之 贫者富之 远者近之</C>
					<V>Vị vua sáng thu nhận, cất nhắc những người dân hèn, người nào hèn thì cho họ được sang, người nào nghèo thì cho họ được giàu, người nào xa thì cho họ được đến gần.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.089">
					<C>谓郎中、车郎、户郎 无得立者 而六 公子戮死於杜 公子将闾昆弟三人囚於内宫</C>
					<V>Công tử Tương Lư anh em ba người bị tù ở trong nội cung, bị luận tội sau cùng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.090">
					<C>议其罪独後 二世使使 令将闾曰：“公子不臣 罪当死 吏致法焉</C>
					<V>Sau đó Nhị Thế sai sứ giả bảo với Tương Lư: - Công tử không làm tròn phận sự bầy tôi, tội đáng chết, quản lại đến thi hành pháp luật.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.091">
					<C>”将闾曰：“阙廷之 礼 吾未尝敢不从宾赞也 廊庙之位 吾未尝敢失节也</C>
					<V>Tương Lư nói: - Nghi lễ trong triều tôi chưa bao giờ không theo, ngôi thứ ở chốn miếu đường, tôi chưa bao giờ dám làm sai, nhận mệnh lệnh và ứng đối tôi chưa bao giờ dám lỡ lời.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.092">
					<C>”使者曰：“臣不得与 谋 奉书从事</C>
					<V>Sứ giả nói: - Tôi không được bàn việc ấy, chỉ mang thư đến đây làm tròn phận sự.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.093">
					<C>”将闾乃仰天大呼天者三 曰：“天乎</C>
					<V>Tương Lư bèn ngẩng đầu lên trời kêu to ba tiếng: &quot;Trời ơi!</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.094">
					<C>古 萄四月 二世还至咸阳 曰：“先帝为咸阳朝廷小 故营阿房宫为 室堂</C>
					<V>Tháng 4, Nhị Thế trở về đến Hàm Dương nói: -Tiên đế cho triều đình ở Hàm Dương nhỏ, nên sai xây cung A Phòng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.095">
					<C>五万人为屯卫咸阳 令教射狗马禽兽 当食者多 □正义谓 材士及狗马</C>
					<V>Sai trưng tập tất cả những kẻ bắn giỏi gồm năm vạn người lập đồn để bảo vệ Hàm Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.096">
					<C>以反者闻二世 二世怒 下吏 後使者至</C>
					<V>Nhị Thế nổi giận giao yết giả cho quan lại trừng trị.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.097">
					<C>与群臣谋曰：“柰何 ”少府章邯曰：◇集解汉书 百官表曰：“少府 秦官 ”应劭曰：“掌山泽陂池之税</C>
					<V>Chương Hàm làm Thiếu phủ nói: - Bọn giặc đã đông và mạnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.098">
					<C>使章邯将 击破周章军而走 遂杀章曹阳 ◇集解晋灼 曰</C>
					<V>Nhị Thế liền đại xá thiên hạ, sai Chương Hàm cầm quân phá quân của Chu Chương.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.099">
					<C>在陕州桃林县东南十四里 即章邯杀周文处 ”二世益遣长史 司马欣、董翳佐章邯击盗 杀陈胜城父</C>
					<V>Sau đó giết Chu Chương ở Tào Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.100">
					<C>章邯乃北渡河 击赵王歇等於钜鹿 □ 正义括地志云：“邢州平乡县城 本钜鹿</C>
					<V>Chương Hàm bèn đem quân đi về hướng bắc vượt Hoàng Hà để đánh vua Triệu là Yết ở Cự Lộc.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.101">
					<C>”斋 骸跋赵高说二世曰：“先帝临制天下久 故群臣不敢为非 进邪说 今陛下富於春秋</C>
					<V>Triệu Cao nói với Nhị Thế: - Tiên đế cai trị thiên hạ đã lâu cho nên quần thần không dám làm bậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.102">
					<C>天子称朕 固不闻声 ”○索隐一作“固闻声” 言天子常处禁中</C>
					<V>Thiên tử tự gọi là &quot;trẫm&quot; nghĩa là người ta không nghe tiếng nói.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.103">
					<C>亡去 高使人 捕追不及 欣见邯曰：“赵高用事於中 将军有功亦诛</C>
					<V>Tư Mã Hân đến gặp Chương Hàm nói: - Ở trong triều, Triệu Cao hoành hành, tướng quân có công cũng bị giết, không có công cũng bị giết.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.104">
					<C>邯等遂以兵降诸侯</C>
					<V>Bọn Chương Hàm bèn đem binh đầu hàng chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.105">
					<C>八月己亥 ◇集 解徐广曰：“一作‘卯’ ”赵高欲为乱 恐群臣不听</C>
					<V>Tháng tám ngày Kỷ Hợi, Triệu Cao muốn làm phản, nhưng sợ quần thần không nghe, nên trước tiên phải thử.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.106">
					<C>乃先设验 持鹿 献於二世 曰：“马也</C>
					<V>Y dâng Nhị Thế một con hươu, và bảo rằng đó là con ngựa.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.107">
					<C>”二世笑曰：“丞相误邪</C>
					<V>Nhị Thế cười nói: - Thừa tướng lầm đấy chứ!</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.108">
					<C>谓鹿为马</C>
					<V>Sao lại gọi con hươu là con ngựa?</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.109">
					<C>上书请益助 燕、赵、齐、楚、韩、魏皆立为 王 自关以东 大氐□正义丁礼反</C>
					<V>Nhưng đến khi Hạng Vũ đã cầm tù được tướng Tần là Vương Ly ở chân thành Cự Lộc và đem quân tiến đánh, bọn Chương Hàm bị thua trận rút lui, dâng thư xin tiếp viện, các nước Yên, Triệu, Tề, Sở, Hàn, Nguỵ đều lập vua, từ Quan Trung về phía đông, phần lớn nhân dân đều chống lại quan lại nhà Tần, hưởng ứng theo chư hầu, chư hầu đều đem tất cả nhân dân đi về hướng tây.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.110">
					<C>氐犹略 尽畔秦吏应诸侯 诸侯咸 率其众西乡 沛公将数万人已屠武关</C>
					<V>Bái Công cầm mấy vạn quân đã làm cỏ thành Vũ Quan, cho người bàn riêng với Triệu Cao.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.111">
					<C>◇ 集解张晏曰：“望夷宫在长陵西北长平观道东故亭处是也 临泾水作之 以望北 夷 ”□正义括地志云：“秦望夷宫在雍州咸阳县东南八里</C>
					<V>Người bói mộng nói: - Nguồn gốc của tai họa là do sông Kinh.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.112">
					<C>欲归祸於 吾宗 吾欲易置上 更立公子婴</C>
					<V>Ta muốn thay đổi vua lập công tử Anh.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.113">
					<C>子婴仁俭 百姓皆载其言 ”使郎 中令为内应</C>
					<V>Tử Anh là người nhân đức, cần kiệm, trăm họ đều kính trọng lời nói của ông ta.&quot;</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.114">
					<C>集解徐广曰：“一云郎中令赵成 ”诈为有大贼 令乐召吏 发卒</C>
					<V>Triệu Cao liền sai lang trung lệnh làm nội ứng giả vờ báo cáo có giặc lớn, sai Diễm Nhạc triệu tập các tướng đem quân đuổi giặc.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.115">
					<C>曰：“贼入此 何不止 ”卫令曰：“周庐设卒甚谨 ◇集解西京 赋曰：“徼道外周</C>
					<V>Nhạc trói người vệ binh giữ cung và các bộc xa (chức quan võ nhỏ) mà nói: - Quân giặc đã vào thành tại sao không ngăn cản chúng lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.116">
					<C>或走或格 格者辄死 死者数十人</C>
					<V>Ai kháng cự thì chết, chết tất cả mấy mươi người.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.117">
					<C>旁有宦者一人 侍 不敢去</C>
					<V>Mọi người đều hoảng sợ không dám chống cự, chỉ có một viên hoạn quan hầu ở bên cạnh không dám bỏ đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.118">
					<C>二世入内 谓曰：“公何不蚤告我 乃至於此</C>
					<V>Nhị Thế bước vào cuối trướng nói: -Tại sao nhà ngươi không báo với ta từ trước để đến nỗi gặp tình cảnh này?</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.119">
					<C>”宦者 曰：“臣不敢言 故得全 使臣蚤言</C>
					<V>Viên hoạn quan nói: -Thần sở dĩ được sống là nhờ không dám nói.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.120">
					<C>”阎乐前 即二世数曰：“足下骄恣 ◇集解蔡邕曰：“群臣士庶相与言</C>
					<V>Diễm Nhạc tiến đến trước mặt Nhị Thế mắng: - Túc hạ kiêu ngạo ngang ngược, giết người, vô đạo, thiên hạ đều phản lại túc hạ.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.121">
					<C>”诛杀无道 天下共畔足下 足下其自 为计 ”二世曰：“丞相可得见否</C>
					<V>Nhị Thế nói: - Ta có được gặp mặt thừa tướng hay không?</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.122">
					<C>”乐曰：“不可</C>
					<V>- Không được!</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.123">
					<C>”二世 曰：“吾原得一郡为王 ”弗许</C>
					<V>- Ta muốn làm vua một quận.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.124">
					<C>曰：“原与妻子为黔首 比诸公子</C>
					<V>Cũng không cho, Nhị Thế nói: - Xin làm bọn &quot;đầu đen&quot; với vợ con cũng như các công tử khác.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.125">
					<C>”阎乐曰：“臣受命於丞相 为 天下诛足下</C>
					<V>Diễm Nhạc nói: - Tôi vâng lệnh thừa tướng vì thiên hạ, giết túc hạ.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.126">
					<C>乃以空名为帝 不可 宜为王如故 便</C>
					<V>Nay sáu nước lại tự lập, đất đai của Tần càng nhỏ đi, làm đế là chỉ có cái tên hão mà thôi, như thế không nên, nên làm vương như trước.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.127">
					<C>”立二世之兄子公子婴为秦 王 以黔首葬二世杜南宜春苑中 令子婴斋 当庙见</C>
					<V>Bèn lập con người anh của Nhị Thế là công tử Anh, làm Tần Vương, sai chôn Nhị Thế theo lễ một thường dân ở phía nam đất Đỗ, trong vườn Nghi Xuân, bảo Tử Anh, trước khi ra miếu để nhận ấn làm vua, phải ăn chay năm ngày.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.128">
					<C>受王玺 斋五 日 子婴与其子二人谋曰：“丞相高杀二世望夷宫 恐群臣诛之</C>
					<V>Tử Anh bàn với hai người con: - Thừa tướng Triệu Cao giết Nhị Thế ở Vọng Di cung, sợ bị quần thần giết nên giả vờ lập ta.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.129">
					<C>乃 详以义立我 ◇集解详音羊 我闻赵高乃与楚约 灭秦宗室而王关中</C>
					<V>Ta nghe nói Triệu Cao đã giao ước với Sở tiêu diệt dòng họ nhà Tần, và làm vương ở Quan Trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.130">
					<C>今使我斋见庙 此欲因庙中杀我 我称病不行 丞相必自来</C>
					<V>Nay ông ta bảo ta ăn chay, ra miếu, tức là muốn nhân đấy giết ta ở trong miếu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.131">
					<C>◇集解徐广 曰：“在霸陵 ”骃案：苏林曰“亭名 在长安东十三里” 沛公遂入咸阳</C>
					<V>Tử Anh làm vua Tần được bốn mươi sáu ngày thì tướng Sở là Bái Công, đã phá quân Tần vào Quan Trung, sau đó đến Bái Thượng, sai người bảo Tử Anh đầu hàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.132">
					<C>○索隐谓合 关东为从长也 杀子婴及秦诸公子宗族 遂屠咸阳 烧其宫室</C>
					<V>Bái Công bèn vào Hàm Dương niêm phong cung thất, các kho rồi về đóng quân ở Bái Thượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.133">
					<C>名曰雍 王、塞王、翟王 号曰三秦 项羽为西楚霸王 主命分天下王诸侯</C>
					<V>Được hơn một tháng thì quân chư hầu đến, Hạng Tịch cầm đầu chư hầu giết Tử Anh và các công tử nhà Tần, diệt dòng họ nhà Tần, làm cỏ thành Hàm Dương, đốt cung thất, bắt con trai con gái làm tù, lấy của cải châu báu cùng chia nhau với chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.134">
					<C>秦竟灭矣 後五年 天下定於汉 主</C>
					<V>Sau khi diệt Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.135">
					<C>续六世之馀烈 ◇集解张晏曰：“孝公、惠文王、武王、昭 王、孝文王、庄襄王 ”振长策而御宇内 吞二周而亡诸侯</C>
					<V>Hạng Vũ chia đất Tần cho ba vua gọi là: Ung Vương, Tắc Vương, Địch Vương hiệu là Tam Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.136">
					<C>”以为桂林、象郡 百越之君俯首系颈 委命下吏 乃使蒙恬北筑长城而守籓篱</C>
					<V>Hạng Vũ làm Tây Sở Bá Vương, làm chủ việc chia thiên hạ, phong vương cho chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.137">
					<C>”率罢散之卒 将数百之众 而转攻秦 斩木为兵</C>
					<V>Thế là nhà Tần bị diệt.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.001.138">
					<C>百有馀年矣 然后以六合为家 殽函为 宫 一夫作难而七庙堕</C>
					<V>Năm năm sau thiên hạ theo về nhà Hán.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="PKS_006.006.003">
				<STC ID="PKS_006.006.003.001">
					<C>今海内赖陛下 神灵一统 皆为郡县 诸子功臣以公赋税重赏赐之 甚足易制</C>
					<V>Nay bốn bể đã nhờ thần linh của bệ hạ mà được nhất thống đều làm quận, huyện.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.002">
					<C>天下畏罪持禄 莫敢尽忠 上不闻过而日骄 下慑伏谩欺以取容</C>
					<V>Thiên hạ sợ tội muốn giữ bổng lộc không ai dám hết lòng trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.003">
					<C>左丞相斯从 右丞相去疾守 少 子胡亥爱慕请从 上许之</C>
					<V>Hồ Hợi, con nhỏ của Thủy Hoàng, được nhà vua yêu mến xin đi theo, vua bằng lòng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.004">
					<C>宫观百官奇器珍怪徙臧满之 □ 正义言冢内作宫观及百官位次 奇器珍怪徙满冢中 臧</C>
					<V>Đem những đồ quý báu của các cung, của trăm quan xuống cất đầy ở dưới.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.005">
					<C>增牺 牲 礼咸备 毋以加 先王庙或在西雍</C>
					<V>Miếu của tiên vương hoặc ở Tây Ung hoặc ở thành Hàm Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.006">
					<C>天子仪当独奉酌 祠始皇庙 自襄公已下轶毁 所置凡七庙 群臣以礼进祠</C>
					<V>Quần thần đều theo lễ đến cúng để tôn miếu của Thủy Hoàng làm tổ miếu của các vị đế.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.007">
					<C>受命应对 吾未尝敢失辞也 何谓不臣 原闻罪而死</C>
					<V>Bảo không làm nhiệm vụ bầy tôi là thế nào xin ông cho biết tội để rồi chịu chết?</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.008">
					<C>吾无 罪</C>
					<V>Ta không có tội!&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.009">
					<C>宗室振恐 群臣谏者以为诽谤 大 吏持禄取容</C>
					<V>Cả tôn thất run sợ, quần thần ai can ngăn thì phạm tội phỉ báng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.003.010">
					<C>上 问 对曰：“群盗 郡守尉方逐捕 今尽得</C>
					<V>Sau đó có sứ giả đến, nhà vua hỏi thì họ đều nói: -Bọn ăn trộm đang bị các thú và các úy ở quận đuổi bắt, bây giờ đã bắt hết không cần phải lo nữa.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="PKS_006.006.002">
				<STC ID="PKS_006.006.002.001">
					<C>”置廷宫中 一法度衡石丈尺 车同轨 书同文字</C>
					<V>Thống nhất pháp luật, các cân, phép đo lường, các thạch, trượng, thước, trục xe đều dài như nhau , chữ viết cùng lối như nhau.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.002">
					<C>东还 过岐州回中宫 焉作信宫渭 南 已更命信宫为极庙</C>
					<V>Sai xây Tín Cung ở phía Nam sông Vị, sau lại đổi tên Tín Cung là Cực Miếu để bắt chước sao Thiên Cực.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.003">
					<C>然候星气者至三百 人 皆良士 畏忌讳谀 不敢端言其过</C>
					<V>Những kẻ xem sao, khí mây có đến 300 người đều là những người giỏi nhưng đều sợ hãi, trốn tránh a dua, không nói những sai lầm của nhà vua.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.004">
					<C>始皇渡此津而疾 始皇恶言死 群臣莫敢 言死事 上病益甚</C>
					<V>Thủy Hoàng ghét người ta nói đến việc chết, cho nên quần thần không ai dám nói với nhà vua về việc chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.005">
					<C>”任用 事 二世下诏 增始皇寝庙牺牲及山川百祀之礼 令群臣议尊始皇 庙</C>
					<V>Ra lệnh cho quần thần bàn việc suy tôn miếu của Thủy Hoàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.006">
					<C>先帝巡行郡 县 以示彊 威服海内</C>
					<V>Tiên đế trước đây đi tuần hành các quận và các huyện để tỏ uy thế, làm bốn biển phục tùng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.007">
					<C>”昆弟三人皆流涕拔剑自杀</C>
					<V>Anh em ba người đều khóc và tuốt kiếm tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.008">
					<C>郡县转输菽粟刍藁 皆令自赍粮食 咸阳三百里内不得食 其穀 用法益刻深</C>
					<V>Nhà vua sai các quận và các huyện chuyên chở đổ, lúa, cỏ, rơm, người nào cũng phải thân hành mang lương thực mà ăn, không được ăn gạo trong vòng 300 dặm quanh thành Hàm Dương, pháp luật lại càng nghiêm ngặt.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.009">
					<C>盗贼益多 而关中卒发东击盗者毋已 右丞相去 疾、左丞相斯、将军冯劫进谏曰：“关东群盗并起 秦发兵诛击</C>
					<V>Giặc cướp càng ngày càng nhiều, binh của Quan Trung đưa ra hướng đông để đánh giặc cứ phải đi mãi không thôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.010">
					<C>无功亦 诛 ”项羽急击秦军 虏王离</C>
					<V>Hạng Vũ đánh quân Tần rất gấp, cầm tù Vương Ly.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.011">
					<C>後群臣皆畏高</C>
					<V>Sau đó quần thần đều sợ Cao.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.012">
					<C>主 等钜高前数言“关东盗毋能为也” 及项羽虏秦将王离等钜鹿下而 前 章邯等军数卻</C>
					<V>Trước đấy Cao thường nói: &quot;Bọn ăn trộm ở Quan Đông không làm được gì&quot;.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.013">
					<C>使人私於高 高恐二世怒 诛 及其身 乃谢病不朝见</C>
					<V>Triệu Cao sợ Nhị Thế giận giết cả mình bèn cáo bệnh không đi chầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.014">
					<C>二世梦白虎齧其左骖马 杀之 心不乐</C>
					<V>Nhị Thế nằm mộng thấy con hổ trắng cắn chết con ngựa bên trái trong cỗ xe của nhà vua trong lòng không vui.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.015">
					<C>怪 问占梦 卜曰：“泾水为祟 ”□正义虽遂反 二世乃斋於望夷宫</C>
					<V>Nhị Thế lấy làm lạ, hỏi người bói mộng.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.016">
					<C>张晏云临泾水作 之 望北夷 ”欲祠泾 沈四白马</C>
					<V>Nhị Thế bèn ăn chay ở &quot;Vọng Di Cung&quot; muốn cúng sông Kinh, dìm bốn con ngựa trắng xuống sông và sai sứ giả trách Triệu Cao về việc giặc cướp.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.017">
					<C>夜则警备不虞 ”安得贼敢入宫 ”乐遂斩卫令 直将吏入'行射</C>
					<V>Diễm Nhạc bèn chém quan giữ thành, đem quân đi vào, vừa đi vừa bắn.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.018">
					<C>郎中令与乐俱入 射上幄坐帏</C>
					<V>Lang trung lệnh và Diễm Nhạc đều bước vào, bắn vào cái màn Nhị Thế ngồi.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.019">
					<C>足下虽多言 臣不敢报</C>
					<V>Tuy túc hạ có nhiều lời, tôi cũng không dám báo lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.002.020">
					<C>二世自杀 斋 释豕阎乐归报赵高</C>
					<V>Nhị Thế tự sát.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="PKS_006.006.004">
				<STC ID="PKS_006.006.004.001">
					<C>秤取 一石 日夜有程期 不满不休息 日夜有呈</C>
					<V>Đến nổi nhà vua phải lấy thạch mà cân giấy tờ, một ngày một đêm không làm đủ một thạch thì không được nghĩ ngơi.</V>
				</STC>
				<STC ID="PKS_006.006.004.002">
					<C>费 多 恐谴 乃诈曰：“蓬莱药可得 然常为大鲛鱼所苦</C>
					<V>Bác sĩ nói: - Thủy thần không thể trông thấy nên hiện thành con cá giao.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="PKS_006.006.006">
				<STC ID="PKS_006.006.006.001">
					<C>竹仲反 不 得休息 贪於权势至如此 未可为求仙药</C>
					<V>Con người tham quyền thế như vậy không thể nào tìm thuốc thiên cho ông ta được.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
